# Пример реализации DSL

## Что делаем

Создаем свой "малый" язык программирования для решения определенного круга задач. Такие языки называют еще Domain Specific Language (DSL). Есть более строгое определение, см. лекции.

## Подготовка

Нам потребуется
  - python3
  - textX (``pip install textX``)
  - graphviz (проверить наличие, желательно)

## Задача 1

Сделаем Hello world! Из документации к [``textX``](http://textx.github.io/textX/stable/tutorials/hello_world/).
Хотим получить приветствия на выходе для каждого участника. Примерно так:

```
Hello World!
Hello Universe!
```

1. Изучаем, как создавать [грамматику](http://textx.github.io/textX/stable/grammar/). 
2. Смотрим [пример грамматики](./hello.tx)
3. Построим диаграмму метамодели (модели созданного языка) из грамматики:

```
$ textx generate hello.tx --target dot
$ dot -Tpng hello.dot -o hello.png
```

4. Теперь пишем пример "программы" на нашем DSL. [Текст здесь](./example.hello)
5. И нам нужен интерпретатор модели, который сможет ее выполнить. Он простой, делаем на python, код есть [здесь](./hello.py). Обратите внимание на импорты из ``textx`` и как загружать модель.
6. Далее запускаем интерпетатор

```
$ python hello.py
```

## Задача 2

DSL для управления роботом Karel. Управляет небольшим роботом на плоской доске в клетку со стенками и маяками. Назван в честь автора пьесы про андроидов из 1920-х годов.

Мы будем использовать реализацию самого робота на python, найденную [здесь](https://github.com/xsebek/karel) и исправленную уже в [проекте](./karel_robot)

Создадим что-то похожее на вот это [описание](http://mormegil.wz.cz/prog/karel/prog_doc.htm):

### Задание 1

Начнем с последовательного исполнения команд ``move``, ``turn``, ``exit``, ``beeper``. Пример грамматики [здесь](./karel-plain.tx). 
   
 - Какие команды определены, есть ли у них параметры? 
 > exit, turn left, turn right, move, beeper pick, beeper put. Из этих команд, turn и beeper имеют параметры (where и action соответственно), которые определяют, как эти команды будут выполняться.
 - Какие ключевые слова есть в языке?
 > begin, end, exit, turn, left, right, move, beeper, pick, put
 - Напишите программу, которая передвигает робота на 2 клетки вперед и на 2 направо
 > task_2/move_forward_and_right.py
 - Какие соглашения используются для токенизации?
 > Все пробельные символы (пробелы, табуляции, переносы строк) игнорируются. Ключевые слова будут токенизированы как отдельные единицы

### Задание 2

Сделаем интерпретатор. Проще всего сделать отдельный класс для него, экземпляры которого будут хранить состояние исполнения программы. В нашем случае ``karel_robot`` хранит состояние глобально, поэтому это не существенно.

Реализуйте методы выполнения программы на DSL ``interpret(self, model)`` и j,обработки отдельной команды ``process_command(self, c)`` в классе интерпретатора.

Для использования визуализации и уже готовых команд импортируйте все из ``karel_robot.run``. [Пример реализации.](./karel_plain.py)

 - Какой способ реализации мы здесь применяем?
 > В данном коде используется интерпретатор для обработки модели, созданной с использованием DSL. Каждая команда DSL интерпретируется и преобразуется в соответствующую команду Python для управления роботом Karel.
 - Подойдут ли здесь какие-либо паттерны проектирования?
 > Подход к обработке различных команд напоминает паттерн "Command". В данном контексте каждый метод, такой как process_turn, process_move и другие, представляют собой операцию, выполняемую в ответ на конкретную команду.
 - Как вы проверяете, что обрабатываемый узел модели имеет определенный тип из метамодели языка?
 > Для определения типа узла модели используется свойство __class__.__name__ объекта.

Проверьте, что все работает как надо, запустив интерпретатор. Должна появится текстовая картинка, по которой ходит робот.

```
$ python karel_plain.py
```

### Задание 3

Добавим в наш язык логические выражения для проверки положения и направления робота: ``north``, ``south``, ``east``, ``west``; определения есть ли стена, маяк или сокровище напротив ``front_is_blocked``, ``is_beeper``, ``front_is_treasure``; а также логические операции ``not``, ``or``, ``and``.

 - Как указать приоритет ``and`` над ``or``? И ``not`` над ними обоими?
 > Приоритет операций в DSL определяется порядком их перечисления в грамматике. Нужно сначала указать not, потом and, а потом or.

Теперь добавим условные конструкции ``if-then-else`` и ``while``. Можно еще добавить повторение ``n`` раз. Пример реализации [здесь](./karel-control.tx)

 - Выясните, в чем состоит проблема dangling-else, как она решается в нашем случае в textx?
 > Проблема "dangling-else" возникает, когда грамматика языка программирования позволяет иметь if-else конструкции без обязательных фигурных скобок (или аналогичных блоков), что может привести к неоднозначности. В нашем случае "dangling-else" решается путем присоединения else к ближайшему if без пары else.
 - Обратите внимание, что кроме команд теперь есть и выражения, которые возвращают логическое значение и не являются командами. Как они добавлены в грамматику языка?
 > Они определены в разделе Expression в порядке приоритета выполнения
 - Добавьте цикл из ``n`` повторений самостоятельно
 > karel-for.tx

Аналогично, нужно добавить реализацию в интерпретатор. Добавим метод ``process_expression(self, e)`` и расширим обработку команд. Один из вариантов [доработки](./karel_control.py).

 - Программа теперь состоит из команды и выражений. Как бы вы реализовали их обработку?

Если все сделано верно, теперь уже можем написать программу обхода лабиринта в поиска сокровищ для произвольного ограниченного стенами лабиринта. Пример программы [здесь](./maze.karel). Не забудьте остановить программу по нахождении сокровища.

## Задача 3 

Теперь посложнее. Нужно добавить подрограммы и пользовательские функции. Сигнатура должна описывать передаваемые параметры - логические выражения. Еще будет полезна отдельная команда на вызов.

 - Есть синтаксис pascal-like, c-like и python-like. Какой вам ближе?
 - Продумайте, как обозначить возвращаемое значение из функции. 
 > Возвращаемое значение функции обозначено с помощью символа -> и за ним следует returnType=ID, который представляет собой тип возвращаемого значения.

Реализуем в интерпертаторе. Сохранять место текущего исполнения можно вызывая подпрограмму в текущем месте в самом язке программирования интерпертатора. Вот как [здесь](./karel_structured.py)

 - Как лучше передавать параметры - по значению или по ссылке? 
 > Если мы не хотим, чтобы функция изменяла исходные данные, и есть возможность этого избежать, лучше передавать параметры по значению.
Если передача больших объемов данных является бутылочным горлышком для производительности или потребления памяти, то лучше передача по ссылке.
 - Нужен ли стек для реализации подпрограмм? Узнайте, что такое stack frames.Сравните с тем, что уже знаете про область видимости переменных
 > Да, стек часто используется в реализации вызовов функций или подпрограмм. При вызове подпрограммы создается новый "stack frame", который содержит информацию, связанную с этим вызовом, такую как: локальные переменные, параметры функции и адрес возврата. Когда функция вызывается, для нее создается новый стековый фрейм на вершине стека вызовов. Когда функция завершает свою работу, ее стековый фрейм удаляется из стека, и управление возвращается по адресу возврата.

Еще стоит добавить команду прерывания цикла ``break``. Она должна приводить к выходу из текущего цикла внутри одной подпрограммы, если такой цикл есть. Приммер реализации без нарушения структуры кода см. [там же](./karel_structured.py).
 
  - Как бы вы реализовали ``goto``? В ранних вариантах Бейсика можно было выходить как за пределы структурного блока, так и за пределы подпрограмм, чем это грозит?
  > Если мы используем goto для прыжка за пределы функции или подпрограммы, стек вызовов может быть нарушен, что приведет к неопределенному поведению. Прыгая с помощью goto между различными областями видимости, можно столкнуться с проблемой доступа к локальным переменным или их некорректной инициализацией.
  - Обратите внимание, что мы пока не определяли никакие хранимые данные. ТО есть все данные хранятся на поле в клетку. Если нужно, можно ставить маяки. Как считаете, нужны ли переменные в программе и зачем?
  > Без переменных программы становятся проще для понимания, так как все действия и "данные" явно представлены во взаимодействии робота с окружением. Однако, переменные позволяют более гибко управлять данными, не завися от ограничений физического окружения. С помощью переменных можно оптимизировать некоторые операции, избегая необходимости перемещать робота по всему полю.

Реализуйте программу поиска сокровищ в лабиринте с применением добавленных конструкций языка. Примера в этот раз нет.